政府朝令夕改 林鄭似有預備

【政情】政府朝令夕改 林鄭似有預備

【Now新聞台】特區政府上演一幕朝令夕改，對四名覆核議員的態度瞬間變臉。政府周五傍晚派人速遞入稟狀，雖然已過了法院辦公時間，但憑一句我是DOJ的，獲法庭職員特事特辦，得以正式覆核四名議員資格。

周末才風騷上電台，大談參選意向的財政司司長曾俊華，就成為政府入稟後首個出席立法會的官員。曾俊華在開場白上照着草稿宣讀政府最新立場，表明不回應四名議員的提問，被泛民主派議員圍攻之餘，建制派亦不支持。

會議在中午前腰斬，下午政務司司長林鄭月娥就與內會正副主席舉行每周例會，李慧琼和郭榮鏗甫坐下，林鄭月娥就宣布稍後會回答立法會所有議員的提問，但會保留追究法律權利，似乎一早有預備，主動提出撤回決定。

運輸及房屋局局長張炳良出席另一個委員會時，都有回應目標之一劉小麗提問。

上次人大釋法後，發展局局長陳茂波在早禱會上，與律政司討論如何應對。據了解，政府今次有充足時間考慮，因為財政司司長辦公室在星期五政府再次入稟覆核議員後，隨即尋求律政處意見。

據了解，他們得到的回應是，按照政務司司長林鄭月娥十月底入稟梁游案後去信立法會的立場，即只會回應已依法宣誓的議員的問題。政府入稟覆核四名議員，即質疑他們的宣誓不合格，自然不會回應他們的問題。

這個法律意見據聞在律政署以外，亦有高級官員參與，認為對官司較有利，並早在周日告知財爺，但似乎只考慮了法律觀點，無顧及政治操作，連民建聯主席李慧琼都罕有不與政府同站一線，認為此舉將癱瘓立法會運作。

有添馬艦中人估計，政府最後改變做法，是認同了李慧琼的說法，在權衡輕重下決定從善如流，但承認難免被質疑以政治決定凌駕法律決定。

曾俊華受靶之際，行政長官梁振英則興高采烈地主持深港通的啟動禮。這個朝令夕改的決定，令曾俊華成為唯一捱罵的官員。有人猜測，今次是否刻意鋪排，放一塊「蕉皮」給曾俊華。

即使曾俊華曾說過You always agree with your boss，但仍被左派質疑不夠忠誠，今次事件則給他機會一洗他不夠聽話，會與上司抬槓的負面形象。

小學雞玩法

梁振英好波

林鄭早已預備 政府不夠運氣

【拒答議員】曾俊華上立會照稿讀 梁特卸膊話事前唔知情

2016-12-06 09:45:00 HKT

財政司司長曾俊華昨早出席立法會財經事務委員會會議，開場發言時讀出稿件，指根據律政司的意見，在法庭作最終判決前，公職人員包括他本人，要跟從政務司司長林鄭月娥在早前致立法會主席的信件，不會回應劉小麗、長毛梁國雄、羅冠聰、姚松炎的4名議員的問題。特首梁振英今早出席行政會議前，被問到有關事件，他先後多次聲稱曾俊華昨日在事前獲取法律意見，但自己事前並不知道其拒絕4位議員提問的決定，他認為在具體處理上，不至於要不回答該4位議員的提問。

他又說，其他局長在昨午出席立法會前都不知道此決定，否則會先在政府內部商量，不至於會拒絕答問，強調自己重視行政立法關係，除非逼不得己下，不會有任何舉措影響與立法會的關係，自己昨日近午膳時間才得悉事件，已立即與政務司司長通電，知道她將會與內會正副主席會面，表示法律意見雖建議拒絕答問，但仍願意接受該4位議員提問。

再被追問時，梁振英稱不想談論事件責任問題，只重申曾俊華在發言前獲取了律政司法律意見，但在此基礎上，他認為毋須拒絕提問。

被問到覆核4位議員的理據時，梁振英稱律政司上周已回答，是基於法律意見包括外聘資深大律師意見，強調無政治考慮在內。

至於參選連任問題，他重申有決定會盡快通知大家，現時

】【拒答議員拆局】財爺「硬起來」 疑向北京納投名狀

拆局】立場突然「硬起來」的財政司司長曾俊華，在法庭未有任何裁決前，拒絕回應4名議員提問，「技驚」政界。至少兩名民主派人士相信，完成訪京、已宣佈積極考慮參選特首的曾俊華是要向北京獻示忠誠，證明自己也可如梁振英般強硬，向北京納投名狀。

政府上周五入稟，透過司法覆核，要求取消劉小麗、梁國雄、羅冠聰和姚松炎的立法會議員資格；翌日，「幫港出聲」召集人周融引述人大委員長張德江指，特首候選人要與港獨鬥爭，明言是「刻不容緩、一定要做、不能視而不見」。至昨日曾俊華一改被認定的柔弱作風，稱因應周日收到律政司的法律意見而堅拒回應相關議員提問。

《蘋果》向律政司查詢，是律政司主動向曾提出此法律意見，還是曾俊華主動向律政司尋求法律意見，律政司未正面回應，只稱曾已就相關事情作解釋。

有民主派議員指，曾俊華昨說法完全不符他平日的性格，加上政府官員做法不一，曾拒絕回應之時，其他人卻有回應，政務司司長林鄭月娥更於下午表明會回應所有議員問題，故曾的動機令人質疑：「唯一合理嘅解釋係，佢想話畀北京知，我都可以同梁振英一樣咁強硬，納投名狀。」

另一民主派人士認為，國家主席習近平的底線是港獨問題，梁過去已高調就港獨問題立下不少「功勞」，並曾因處理宣誓事件獲習充份肯定，上周五更透過律政司入稟要求法庭取消4名議員資格，相信曾俊華尚未向北京顯示忠誠，故透過這次機會向京交功課。

記者 姚國雄